**蒂莫·波尔**（，），生于[埃尔巴赫](../Page/埃尔巴赫.md "wikilink")，[德国著名](../Page/德国.md "wikilink")[桌球运动员](../Page/乒乓球.md "wikilink")，歐洲史上最偉大的桌球運動員之一。在2003、2011、2018年數次达到世界排名第1。2018年3月，波爾以37歲整的高齡再次重返排名1，打破華德納32歲重登頂的紀錄，成為桌球史上最年長的世界排名第一。

波爾球齡長，而位於高度水準的時間也很長，自2002年開始進入世界排名前十起訖至2018年，只有04年(兩個月)及16年(十個月)共十二個月排名在前十以外，即便到了36、7歲的年紀與頂尖球員對戰表現也毫不遜色，其職業生涯的長壽堪比「長青樹」[華德納](../Page/扬·奥韦·瓦尔德内尔.md "wikilink")。

單就歐洲級賽事來看，波爾為歐洲最偉大的桌球運動員這點是無庸置疑的。7次歐錦賽單打冠軍、6次團體冠軍、5次雙打冠軍、6次歐洲十二強冠軍、3次超級杯冠軍，是目前歐錦賽單打冠軍數的紀錄保持人。波爾也擁有8面世界杯單打獎牌(2金4銀2銅)，總數為歷來最多。

## 早年

波尔4岁時受愛打桌球的父親啟蒙，開始在家中地下室接触桌球。波爾回憶，當時一天打球的時間雖然不長，但這種輕鬆和玩樂的心態誘發了他對桌球的興趣。

波爾天賦異秉，6歲時技術水平便足以讓他成為聯賽隊伍TSV Höchst的成員。8歲時，波爾被教練Helmut
Hampel相中並接受為期五年的正規訓練並在13歲時轉隊至FTG
Frankfurt，在那時已有許多球隊展現出對波爾的興趣。1995年，波爾被TTV
Gönnern簽下，成為最年輕的國家聯賽先發球員，雖然只被安排為第五號球員，他在整個賽季卻只輸過一場，他的貢獻也促成了自己隊伍的崛起。

同年，在[荷蘭](../Page/荷兰.md "wikilink")[海牙舉行的歐洲學生錦標賽](../Page/海牙.md "wikilink")，波爾贏得單打、雙打及團體賽事的冠軍，這也是他在國際比賽上嶄露頭角的開始。1996年，波爾參加歐洲青年錦標賽拿下第二名，而在接下來的97和98年，波爾包辦了連兩屆歐青錦賽單、雙、團賽事的三冠王，儼然是歐洲桌壇的明日之星。

## 戰績

他在2002年歐錦賽連續打敗[施拉格](../Page/施拉格.md "wikilink")、[格林卡](../Page/卡里尼科斯·格林卡.md "wikilink")，得到首次歐洲冠軍；同年世界盃接連擊敗[王勵勤](../Page/王励勤.md "wikilink")、[普里莫拉茨](../Page/佐兰·普里莫拉茨.md "wikilink")、[孔令輝](../Page/孔令輝.md "wikilink")，贏得首次世界冠軍，震驚東西桌壇，從此被冠以「華德納接班人」聞名於世，隔年世界排名升至第一。2005年世界盃又一連斬下王勵勤、[馬琳](../Page/马琳.md "wikilink")、[王皓](../Page/王皓_\(乒乓球运动员\).md "wikilink")，拿下冠軍，該次賽事至今仍常為世人所稱道；同年又在職業巡迴賽总决赛連勝[柳承敏及](../Page/柳承敏.md "wikilink")[塞弗](../Page/讓-米歇爾·塞弗.md "wikilink")，贏得男单冠军。2006年在中国公开赛广州站战胜[王励勤获得男单冠军](../Page/王励勤.md "wikilink")。2008年世界盃半決賽戰勝[馬龍但決賽不敵王皓](../Page/马龙_\(乒乓球运动员\).md "wikilink")。2009年在卡達公開賽戰勝馬琳拿下冠軍。2017年世界盃又以36歲高齡於四分之一、半決賽分別逆轉[林高遠](../Page/林高遠.md "wikilink")、馬龍，但決賽仍輸給後輩奧恰洛夫。他是21世紀以來擊敗中國選手最多次的非中國籍球員；也是繼華德納後，公認的歐洲首席球員，在同隊的[奧恰洛夫崛起前](../Page/迪米特里·奥恰洛夫.md "wikilink")，幾乎獨步歐洲桌壇。

## 技術

波爾是實力派的攻擊型球員，正反手進攻切換流暢，幾乎沒有弱點。令人生畏的技術是他對於球的旋轉及弧線：擊球時，重心較低，手肘迅速轉動，帶動手腕瞬間加轉來球，故而回球旋轉強烈，且能適時製造側旋；也由於球所受摩擦充分，因而弧線優美，上台率高，使得相持穩定性佳。

波爾身體發力系統合理，摩擦加轉意識強，更有著當時代難能可貴的反手弧圈技術，中遠台兩面拉可以說固若金湯，步法彈性輕巧，側身速度快，惟近年受傷病所苦，移動變得緩慢。

波爾也是典型的天才型選手，也許是因為啟蒙得早，手感較佳，雖然訓練不如其他選手來得長時間及高密度，卻能在場上有著過人的表現，不過這也可能與他本身技術就很先進有關。其隊友稱波爾一天在球檯不超過兩小時，其餘時間都在做重量訓練。

## 個人生活

波爾早年曾受中國籍教練指導，成名後多次受邀至中國乒超打球，其謙虛、誠實、認真的運動家精神廣受中國與世界球迷的歡迎。本身亦喜愛中國文化及器物，能使用筷子和以中文書寫自己的名字。

2002年底，波爾與德籍菲裔的理髮師女友結婚，兩人感情融洽，育有一女，2013年底出生。

## 評價

與他的其他歐洲前輩一樣，波爾對現代兩面橫板的發展亦奠定了重要的基礎，他紓合了中遠檯弧圈與近檯快攻兩種打法，兼具歐洲人的穩定及中國人的敏捷，並推廣逆旋轉發球、反撕、反帶等技術。多年來與[薩姆索諾夫在亞洲當道的世界桌壇殺出一條血路](../Page/弗拉基米尔·维克托罗维奇·萨姆索诺夫.md "wikilink")，兩人也同為當今桌壇的不老松。

## 運動員生涯

  - [世界杯男單金牌](../Page/世界杯乒乓球赛.md "wikilink")（2002、2005），銀牌（2008、2012、2017、2018），銅牌（2010、2014）
  - 世錦賽男單銅牌（2011）
  - 世錦賽男團銀牌（2004、2010、2012、2014、2018），銅牌（2006）
  - 奧運男團銀牌（2008），銅牌（2012、2016）
  - 國際桌總世界巡迴賽冠軍（19次）與總決賽冠軍（1次）：2001巴西，2002奧地利，2003日本，2004波蘭、德國、奧地利，2005日本、瑞典、總決賽，2006中國廣州、德國、波蘭，2008奧地利、德國、波蘭，2009卡達、德國、波蘭，2010日本，2017韓國
  - 歐錦賽男單冠軍（2002、2007、2008、2010、2011、2012、2018），男雙冠軍（2002、2007～2010），男團冠軍（2007～2011、2013、2017）
  - 歐洲十六強男單冠軍（2002、2003、2006、2009、2010、2018）
  - 超級杯金牌（2007～2009）
  - 2005年第48届世锦赛男双亚军，年終賽男單男雙冠军。
  - 2007年世界杯男单第四名，国际乒联巡回赛台北站男单亚军，科威特站、卡塔尔站男单四强。
  - 2009年年終巡迴賽男雙冠軍。
  - 2011年德國公開賽男單亞軍，卡塔爾公開賽男單亞軍。
  - 2012年德國公開賽男單亞軍。
  - 2013年中國公開賽長春站男雙冠軍，世乒賽男單八強。
  - 2014年歐洲錦標賽男團亞軍
  - 2015年世乒賽男單八強
  - 2016年歐洲錦標賽男單銅牌
  - 2017年中國公開賽男單亞軍，世乒賽男單八強，捷克公開賽男單亞軍，德國公開賽男單亞軍。

## 參考資料

  -
[Category:德国乒乓球运动员](../Category/德国乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:德國奧林匹克運動會銀牌得主](../Category/德國奧林匹克運動會銀牌得主.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2008年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:黑森人](../Category/黑森人.md "wikilink")
[Category:银月桂叶获得者](../Category/银月桂叶获得者.md "wikilink")
[Category:2000年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2000年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2004年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2004年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2008年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员](../Category/2008年夏季奥林匹克运动会乒乓球运动员.md "wikilink")
[Category:2012年夏季奧林匹克運動會桌球運動員](../Category/2012年夏季奧林匹克運動會桌球運動員.md "wikilink")
[Category:2016年夏季奧林匹克運動會獎牌得主](../Category/2016年夏季奧林匹克運動會獎牌得主.md "wikilink")
[Category:2016年夏季奧林匹克運動會乒乓球運動員](../Category/2016年夏季奧林匹克運動會乒乓球運動員.md "wikilink")
[Category:奥林匹克运动会乒乓球奖牌得主](../Category/奥林匹克运动会乒乓球奖牌得主.md "wikilink")
[Category:德國奧林匹克運動會銅牌得主](../Category/德國奧林匹克運動會銅牌得主.md "wikilink")